Основные понятия
================
В процессе эволюции возникло несколько важных концепций, которые стали неотъемлемой частью теории и практики ОС.
Рассматриваемые в этом разделе понятия будут встречаться и разъясняться на протяжении всего курса. Здесь даётся их краткое описание.

Прерывание
----------
Прерывание (interrupt) событие, генерируемое либо устройством (аппаратное), либо исполняемым кодом (программное).
Аппаратное прерывание -- это асинхронное событие, которое не зависит от того, какой код исполняется процессором в данный момент.

Защищённый режим (режим пользователя)
-------------------------------------
В этом режиме код исполняется в защищённом режиме и имеет доступ к памяти пользовательских программ, только в соответствии с правами доступа.

Незащищённый режим (режим ядра)
--------------------------------
В этом режиме работает код ядра операционной системы, который имеет полный доступ к памяти любых пользовательских программ.

Системные вызовы
----------------
В большинстве современных операционных систем поддерживается механизм, который позволяет пользовательским программам обращаться к функциям ядра.
В ОС UNIX такой механизм называется системным вызовом.
Системные вызовы организованы в виде библиотеки процедур (libc или glibc), которые загружают машинные регистры параметрами и осуществляют прерывание процессора, после чего управление передаётся обработчику данного вызова, в ядре операционной системы.
Главной особенностью системных вызовов является то, что они выполняются в незащищённом режиме, в отличие от обычных процедур пользователя, выполняющихся в защищённом режиме.
В ОС UNIX системный вызов осуществляется командой программного прерывания (INT).
Поэтому их иногда ещё называют программными прерываниями в отличие от аппаратных прерываний, которые чаще всего называют просто прерываниями.

Исключительные ситуации
-----------------------
Исключительная ситуация (exception) событие, возникающее в результате попытки выполнения программой недопустимой команды. Исключительные ситуации так же, как и системные вызовы, являются синхронными событиями, возникающими в контексте текущей задачи. Исключительные ситуации можно разделить на исправимые и неисправимые. К исправимым относятся такие исключительные ситуации, как отсутствие нужной информации в оперативной памяти. После устранения причины исправимой исключительной ситуации программа может продолжить выполнение. Возникновение в процессе работы операционной системы исправимых исключительных ситуаций является нормальным явлением. Неисправимые исключительные ситуации обычно возникают в результате ошибок в программах. Обычно операционная система реагирует на такие ситуации завершением программы, вызвавшей исключительную ситуацию.

Файлы
-----
Файлы предназначены для хранения информации на внешних носителях, то есть принято, что информация, записанная, например, на диске, должна находиться внутри файла. Обычно под файлом понимают именованную часть пространства на носителе информации.
Главная задача файловой системы (file system) – скрыть особенности ввода-вывода и дать программисту простую абстрактную модель файлов, независимых от устройств. Для чтения, создания, удаления, записи, открытия и закрытия файлов также имеется обширная категория системных вызовов (создание, удаление, открытие, закрытие, чтение и т. д.). Пользователям хорошо знакомы такие связанные с организацией файловой системы понятия, как каталог, текущий каталог, корневой каталог, путь. Для манипулирования этими объектами в операционной системе имеются системные вызовы.
